【慘●老咗無錢剩】一生養父母養仔女養自己：80歲退休繼續做

說政府力推的年金計劃堅離地，主要問題是長者無投資的本金。如想每月獲五千八百元的回報，就得投資一百萬元，而要儲得一百萬又談何容易呢？不少年長的退休人士也紛紛表示沒有能力去儲蓄和投資。

「想儲錢？我哋養咗幾代人，養父母、養仔女、養完仔女養自己。」現年八十多歲的吳先生指出儲蓄絕非易事，一生努力工作只夠供養一家。現時仍要工作的他慨嘆生活艱難，「退休？我今日唔做都冇得食。」

他認為自己這個年紀理應要退休，但為了生活還是得繼續工作。他批評政府，「直頭當老人家係乞兒」，只因長者每用領取的一千二百元生果金，說多不算多，說少也不少，但對很多長者來說是生活的全部。

另一位退休人士八十六歲王先生表示，滿意自己現時的退休生活，但他也承認要安享晚年不是憑空而來，必須要預先計劃好。他指出自己沒有額外資金去投資，「我哋嘅投資係哂啲仔女身上。」

他形容，長者的生活如有子女經濟支持，加上一千二百元生果金，生活就尚算可以。然而，如果沒有子女的支援，以現時的物價，單單以生果金根本就不可能支撐過活。

談及對年金計劃的興趣，馬太有投資iBond，認為兩年期限可以接受，但「今日不知明日事」，對年金起碼投資十五年才能賺錢，認為吸引力不大。鍾先生則認為長者需要金錢做應急，總好過放在別人處，暫無意參與此計劃。

「我哋嘅投資係哂啲仔女身上。」 養兒防老，華人劣根性

投資有風險 投資者需承受全部損失

應該由家計會宣傳 貼係產房到

抵死

X2